\chapter{Retrospektive}
\label{retrospektive}
Die kritische Auseinandersetzung mit dem Projektverlauf soll den Teammitgliedern die Möglichkeit geben die gemachten Erfahrungen zu reflektieren und Verbesserungsmöglichkeiten zu identifizieren.

\section{Abgearbeitete Pakete \& Soll-Ist-Vergleich}
\label{retrospektive:sollist}
Ausgehend von der initialen Grobplanung, wurden im Projektverlauf sukzessive Arbeitspakete definiert und den Meilensteinen zugeordnet (siehe Liste der bearbeiteten Arbeitspakete Abbildung \ref{fig:issues}). Diese Aufgaben wurden von den Gruppenmitgliedern teilweise einzeln oder gemeinschaftlich bearbeitet. Die initiale Planung (siehe Soll-Planung \ref{fig:zeitplansoll}) konnte über den Projektverlauf nicht gehalten werden. Ursache hierfür sind mehrere Umstände:

\begin{itemize}
	\item Das Projektziel wurde in der initialen Planung zu hoch gesteckt bzw. der Arbeitsaufwand von den Gruppenmitgliedern als zu gering eingeschätzt.
	\item Die Rolle der Projektpartner war lange Zeit unklar und die Kommunikation stellte sich schwieriger als erwartet dar. Von den Projektpartnern konnte wenig Input in die Projektgruppe getragen werden.
	\item Abwesenheiten der Gruppenteilnehmer (Urlaub, Auslandssemester) wurden nicht realistisch eingeplant.
\end{itemize}

Abbildung \ref{fig:zeitplanist} zeigt die tatsächliche Zeitplanung. Meilensteine 4 und 5 konnten während dieser Projektphase nicht umgesetzt werden. Diese werden in einer anschließenden zweiten Projektphase bearbeitet. Um nicht nochmals mit gleichen Problemen konfrontiert zu werden, findet in Kapitel \ref{lessonslearned} eine kritische Auseinandersetzung mit diesen statt.

\section{Arbeitsaufwand}\label{arbeitsaufwand}

Abbildung \ref{fig:aufwandnachmilestone} zeigt die prozentuale Verteilung der angefallenen Aufwände je Meilenstein. Hierbei wird deutlich, dass fachliche Einarbeitung sowie Organisation und Kommunikation etwa gleich viel Zeit in Anspruch genommen haben wie die tatsächliche Erarbeitung eines fachlichen Konzeptes. Dies wurde von den Gruppenmitgliedern nicht erwartet.

\begin{center}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{grafiken/aufwandnachmilestone.png}
\caption[Anteil des angefallenen Arbeitsaufwandes je Meilenstein]{Anteil des angefallenen Arbeitsaufwandes je Meilenstein, Quelle: Eigene Darstellung}
\label{fig:aufwandnachmilestone}
\end{figure}
\end{center}


\section{Lessons Learned}\label{lessonslearned}
\subsubsection{Extern}\label{lessonslearned:extern}
Die Zusammenarbeit mit mehreren Projektpartnern bedingt einen erhöhten Projektmanagementaufwand. Deshalb ist es wichtig, möglichst früh Ziele und Erwartungen, aber auch Aufgabenbereiche, abzugrenzen und zu definieren. Somit wird transparent, wer welche Leistung, wann und in welcher Form, erbringen muss. Überhöhte und unklare Erwartungen sowie zu geringe Arbeitsleistung sollten dadurch, wenn nicht vermieden, zumindest eingedämmt werden.
Gerade wenn sich ein Projekt mit mehreren Partnern in der konzeptionellen Phase befindet, kann es zu einer Entscheidungsverschleppung kommen. Dem sollte durch das Setzen von entsprechenden Fristen entgegengewirkt werden. Unterstützend können Workshops mit allen Projektteilnehmern durchgeführt werden, auf denen sich die Teilnehmer zu den Sachverhalten positionieren müssen. Es hat sich herausgestellt, dass es von Vorteil ist, Feedback und Gesprächsbedarf frühzeitig und proaktiv an die Partner heranzutragen. Lange Phasen der Unklarheit können somit vermieden werden.

Leider führt auch dies nicht immer zum Erfolg. Gegenüber der Firma EcoIntense GmbH wurden mehrfach Projektfortschritt und Zwischenergebnisse kommuniziert. Die Bitte um inhaltliches Feedback wurde jedoch in keinem Fall erwidert. Die Zusammenarbeit ist hier daher als gescheitert anzusehen, da sie auf einseitigem Interesse beruht.

\subsubsection{Intern}\label{lessonslearned:intern}
Als positiv hat sich innerhalb der Bearbeitungszeit herausgestellt, dass durch den Einsatz von unterschiedlichen Kommunikationswegen (Bitbucket, Instant Messaging und Videokonferenzen) auch eine Bearbeitung über mehrere Zeitzonen hinweg möglich ist. Hierdurch war es bei der Erstellung des fachlichen Konzeptes möglich eine kontinuierliche Bearbeitung zu gewährleisten. Änderungen die Nachts (MEZ) in Australien durchgeführt wurden, lagen morgens zu Arbeitsbeginn als Ergebnisse vor.

Durch das konsequente Dokumentieren von Besprechungen, war es weiterhin möglich jederzeit auf den aktuellen Stand zu sein und Aufgaben konkret zuzuweisen. Unterstützt wurde dies durch das Ticketsystem von Bitbucket. Durch die integrierte Stundenabrechnung wurde innerhalb der Projektgruppe Transparenz geschaffen, wodurch ungleichmäßige Arbeitsaufteilung schneller sichtbar wurde.

Der Kommunikationsaufwand innerhalb eines Projektes dieser Form ist nicht zu unterschätzen. Immer wieder treten Fragen und Ideen auf, die besprochen werden müssen. Im Speziellen ist hier die Aufarbeitung der ISO-Norm zu nennen. Wie dieser Prozess stattfinden sollte, war von den Projektmitgliedern anfangs umstritten und erforderte eine längere Diskussionsphase gepaart mit paralleler Arbeitsweise in unterschiedliche Richtungen. Nach einer Orientierungs- und Konfliktphase herrscht innerhalb der Projektgruppe zum aktuellen Zeitpunkt jedoch eine organisierte, effektive sowie effizientere Arbeitsweise. 

Die Gruppe ist ideenreich, flexible, offen für Neues und untereinander solidarisch und hilfsbereit. Um diese Phase schneller zu erreichen, ist es wichtig - ähnlich wie bei externen Projektpartner - dass auch innerhalb der Gruppe Konsens über die Zielrichtung des Projektes und die Vorgehensweise besteht. Als Basis dafür benötigen die Projektteam-Mitglieder ein Grundverständnis der zu behandelnden Thematik. Gerade zu Beginn des Projektes ist es wichtig, dass das Team dieses Grundverständnis zügig erlangt. Dieser Prozess kann beispielsweise angestoßen werden, indem einzelne Teammitglieder sich mit bestimmten Bereichen der Thematik auseinandersetzen und ihre Erkenntnisse im Plenum vortragen. Durch eine anschließende Diskussion der Ergebnisse sollte sich ein gemeinsames Verständnis einstellen. 

Durch das Studium der DIN EN ISO 50001 hat sich gezeigt, dass diese bereits einen hohen Grad an Abstraktion aufweist und es schwierig ist diese zu vertiefen. Mithilfe dieser Erkenntnis hätten in der Konzeptphase schneller Ergebnisse erzielt werden können. So hätte man sich von Anfang an auf eine reine Aufbereitung und nicht auf eine Umformulierung der Norm konzentriert.

Eine Zeitplanung, die auch Abwesenheiten der Gruppenmitglieder einbezieht, ist unumgänglich und sollte in die jeweils aktuelle Projektplanung mit einfliessen. Durch den Einsatz unterschiedlicher Kommunikationswege kann somit gut darauf reagiert werden bzw. die Projektplanung angepasst werden. 
